<cesDoc id="urd-w-socsci-sociology-so21.uss" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-socsci-sociology-so21.uss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-01</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Islami</h.title>
<h.author>Faroqi</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1980</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">so21.uss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 62/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-01</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>									60(62) 1</p>

<p>0کبےر احمد جائسی </p>

<p>			60ہندی اسلامی تہزےب کے اےرانی اور زردشی عناصر</p>

<p>
		 ہندوستان مےں اسلام جن لوگوں کے ذرےعہ پھےلا ان مےں سے زےادہ تر افراد 
وسط اےشےا 
اور اےران سے آئے تھے۔ ان مےں بہت سے خانوادے اےسے بھی تھے جن کے آباو اجداد تو
اصلاََ عرب تھے مگر ان کو اےران اور وسط اےشےا مےں رہتے ہوئے اتنی مدت گزر چکی 
تھی کہ ےہ 
لوگ بھی فکر و عمل کے لحاظ سے اےرانی ےا وسط اےشےائی بن چکے تھے۔ ےہ عجےب اتفاق 
ہے کہ
اےران اور وسط اےشےا سے آنے والے افراد نے تو اپنے آئےن و اداب کی بڑی حد تک 
حفاظت کی اور ان کی ہندوستان کی فضا مےں اس طرح رچا بسا دےا کہ وہ ہندوستانی 
معلوم 
ہونے لگے، مگر وہ عرب جو وقتاََ فوقتاََ غزوات، جہاد ےا تجارت کے سلسلے مےں اےران ےا 
وسط 
اےشےا کی طرف ہجرت کرتے رہے وہ خود اےرانی ےا وسط اےشےائی معاشرے مےں کچھ اس 
طرح 
گھل مل گئے کہ ان کی عربےت افسانہ پارےن معلوم ہونے لگی اور وہ اےرانی آئےن و 
تہزےب 
کے نماےندے بن کر دنےا کے سامنے ابھرے اور زندگی کے ہر شعبہ پر اپنے ان مٹ اثرات 
چھوڑ گئے۔ اےرانی اور وسط اےشےائی معاشرے مےں عرب اس طرح کےوں جزب ہوئے؟
اور ان کی اصل خصوصےات کےوں باقی اور برقرار نہ رہ سکےں؟ اس موضوع پر تو پھر 
کبھی اظہار خےال کےا جائے گا، اس وقت تو صرف اتنا ہی عرض کرنا مقصود ہے کہ 
ہندوستان 
مےں جو اسلام کے آنے کے ساتھ ساتھ ہندوستان مےں تہزےب پروان چڑھی اور بعد مےں 
اسلامی تہزےب کے نام سے موسوم ہوئی وہ در اصل اےرانی اور وسط اےشےائی تہزےب 
تھی جس مےں اسلامی عناصر بھی شامل ہوگئے تھے۔ اس تہزےب نے ہندوستان کی 
معاشرت 
بولےوں، زبانوں، مصوری، موسےقی، ادب، فن تعمےر، غرض کی زندگی کے ہر شعبے پر 
اپنے 
 
									60(63) 3</p>

<p>بہت گہرے اور دور رس اثرات چھوڑتے ہےں جن کے مظاہر آج کے ہندوستان مےں بھی 
قدم قدم پر نظر آتے ہےں۔</p>

<p>		 اےرانی اور وسط اےشےائی مسلمانوں مزکورہ تہزےب و تمدن کے ساتھ ساتھ 
اےک چےز 
اور بھی ہندوستان لائے جو وقت اور زمانے کے گزرنے کے ساتھ ہندوستانی معاشرے مےں 
اس طرح گھل مل گئی کہ اب وہ خالص ہندوستانی چےز معلوم ہوتی ہے۔ معلوم ہوتا ہے 
کہ 
ہندوستان مےں مسلمانوں کے جو اولےن دستے آئے وہ انتہا سے زےادہ مزہبی اور رواداری 
کے 
حامل تھے۔ وہ اپنے ساتھ صرف اسلامی تصورات ہی نہےں لائے بلکہ ان کے جلو مےں وہ 
قدےم اےرانی اور زروشتی تصورات بھی ہندوستان مےں داخل ہوئے جو ان اےرانی اور وسط 
اےشےائی مسلمانوں کے لےے اجتماعی لاشعور کے طور پر ملے تھے۔ اس ورثہ کو انھوں نے 
صرف
محفوظ رکھا بلکہ اپنے ساتھ ہندوستان لاکر اس کو اےک اےسے سانچے مےں ڈھال لےا جو 
خالص
ہندوستانی سانچا کہا جاسکتا ہے۔</p>

<p>		 ہندوستان آنے والے ان مسلمانوں کو اس عمل کو چاہے جس نام سے ےاد کےجے۔
اس کو ان عرب دشمنی سمجھےے ےا کچھ اور مگر حقےقت ےہ ہے کہ ان ہی مسلمانوں 
کو اثڑ 
سے ہندوستان کے لوگ قدےم اےرانی و ثورانی بادشاہوں، بہادروں، ہےروں، زشت 
کرداروں اور زردشتی تصورات سے نہ صرف آشنا ہوئے بلکہ ان سے اس طرح متاثر ہوئے
کہ ان اےرانی الفاظ کو اپنے ذخےرہ الفاظ مےں شامل کرکے ہندوستانی ذخےرہ الفاظ کو وسےع 
کےا اور ان الفظ کو نئے نئے معنی و مفاہےم بھی عطا کےے۔</p>

<p>		 اصل موضوع پر اظہار خَےال کرنے سے پہلے اےک نکتہ کی وضاحت ضروری ہوتی 
ہے۔ 
ےہ کہا جاسکتا ہے کہ جن قدےم اےرانی اور زردشتی تصورات کی طرف گزشتہ سطور مےں 
اشارہ 
کےا گےا ہے وہ مسلمانوں کے ذرےعہ نہےں بلکہ ان پارسی مہاجرےن کے ذرےعے ہندوستان 
مےں عام 
ہوئے ہوں گے جو اےران سے ترک وطن کرکے ہندوستان مےں بس گئے تھے۔ ہمارے
 خےال مےں اےسا کہنا درست نہ ہوگا، اس کی وجہ ےہ ہے کہ جو پارسی ہندوستان مےں 
بس گئے
اور اےران سے آئے تھے۔ ان مےں بہت سے خانوادے اےسے بھی تھے جن کے آباو اجداد تو
اصلاََ عرب تھے مگر ان کو اےران اور وسط اےشےا مےں رہتے ہوئے اتنی مدت گزر چکی 
تھی کہ ےہ 
لوگ بھی فکر و عمل کے لحاظ سے اےرانی ےا وسط اےشےائی بن چکے تھے۔ ےہ عجےب اتفاق 
ہے کہ
اےران اور وسط اےشےا سے آنے والے افراد نے تو اپنے آئےن و اداب کی بڑی حد تک 
حفاظت کی اور ان کی ہندوستان کی فضا مےں اس طرح رچا بسا دےا کہ وہ ہندوستانی 
معلوم 
ہونے لگے، مگر وہ عرب جو وقتاََ فوقتاََ غزوات، جہاد ےا تجارت کے سلسلے مےں اےران ےا 
وسط 
اےشےا کی طرف ہجرت کرتے رہے وہ خود اےرانی ےا وسط اےشےائی معاشرے مےں کچھ اس 
طرح 
گھل مل گئے کہ ان کی عربےت افسانہ پارےن معلوم ہونے لگی اور وہ اےرانی آئےن و 
تہزےب 
کے نماےندے بن کر دنےا کے سامنے ابھرے اور زندگی کے ہر شعبہ پر اپنے ان مٹ اثرات 
چھوڑ گئے۔ اےرانی اور وسط اےشےائی معاشرے مےں عرب اس طرح کےوں جزب ہوئے؟
اور ان کی اصل خصوصےات کےوں باقی اور برقرار نہ رہ سکےں؟ اس موضوع پر تو پھر 
کبھی اظہار خےال کےا جائے گا، اس وقت تو صرف اتنا ہی عرض کرنا مقصود ہے کہ 
ہندوستان 
مےں جو اسلام کے آنے کے ساتھ ساتھ ہندوستان مےں تہزےب پروان چڑھی اور بعد مےں 
اسلامی تہزےب کے نام سے موسوم ہوئی وہ در اصل اےرانی اور وسط اےشےائی تہزےب 
تھی جس مےں اسلامی عناصر بھی شامل ہوگئے تھے۔ اس تہزےب نے ہندوستان کی 
معاشرت 
بولےوں، زبانوں، مصوری، موسےقی، ادب، فن تعمےر، غرض کی زندگی کے ہر شعبے پر 
اپنے 
 
									60(63) 3</p>

<p>بہت گہرے اور دور رس اثرات چھوڑتے ہےں جن کے مظاہر آج کے ہندوستان مےں بھی 
قدم قدم پر نظر آتے ہےں۔</p>

<p>		 اےرانی اور وسط اےشےائی مسلمانوں مزکورہ تہزےب و تمدن کے ساتھ ساتھ 
اےک چےز 
اور بھی ہندوستان لائے جو وقت اور زمانے کے گزرنے کے ساتھ ہندوستانی معاشرے مےں 
اس طرح گھل مل گئی کہ اب وہ خالص ہندوستانی چےز معلوم ہوتی ہے۔ معلوم ہوتا ہے 
کہ 
ہندوستان مےں مسلمانوں کے جو اولےن دستے آئے وہ انتہا سے زےادہ مزہبی اور رواداری 
کے 
حامل تھے۔ وہ اپنے ساتھ صرف اسلامی تصورات ہی نہےں لائے بلکہ ان کے جلو مےں وہ 
قدےم اےرانی اور زروشتی تصورات بھی ہندوستان مےں داخل ہوئے جو ان اےرانی اور وسط 
اےشےائی مسلمانوں کے لےے اجتماعی لاشعور کے طور پر ملے تھے۔ اس ورثہ کو انھوں نے 
صرف
محفوظ رکھا بلکہ اپنے ساتھ ہندوستان لاکر اس کو اےک اےسے سانچے مےں ڈھال لےا جو 
خالص
ہندوستانی سانچا کہا جاسکتا ہے۔</p>

<p>		 ہندوستان آنے والے ان مسلمانوں کو اس عمل کو چاہے جس نام سے ےاد کےجے۔
اس کو ان عرب دشمنی سمجھےے ےا کچھ اور مگر حقےقت ےہ ہے کہ ان ہی مسلمانوں 
کو اثڑ 
سے ہندوستان کے لوگ قدےم اےرانی و ثورانی بادشاہوں، بہادروں، ہےروں، زشت 
کرداروں اور زردشتی تصورات سے نہ صرف آشنا ہوئے بلکہ ان سے اس طرح متاثر ہوئے
کہ ان اےرانی الفاظ کو اپنے ذخےرہ الفاظ مےں شامل کرکے ہندوستانی ذخےرہ الفاظ کو وسےع 
کےا اور ان الفظ کو نئے نئے معنی و مفاہےم بھی عطا کےے۔</p>

<p>		 اصل موضوع پر اظہار خَےال کرنے سے پہلے اےک نکتہ کی وضاحت ضروری ہوتی 
ہے۔ 
ےہ کہا جاسکتا ہے کہ جن قدےم اےرانی اور زردشتی تصورات کی طرف گزشتہ سطور مےں 
اشارہ 
کےا گےا ہے وہ مسلمانوں کے ذرےعہ نہےں بلکہ ان پارسی مہاجرےن کے ذرےعے ہندوستان 
مےں عام 
ہوئے ہوں گے جو اےران سے ترک وطن کرکے ہندوستان مےں بس گئے تھے۔ ہمارے
 خےال مےں اےسا کہنا درست نہ ہوگا، اس کی وجہ ےہ ہے کہ جو پارسی ہندوستان مےں 
بس گئے 
تھے انھوں نے اپنی نسلی اور مزہبی شناخت برقرار رکھنے کے لےے نہ صرف اوستائی رسم 
خط کو برقرار رکھا تھا بلکہ اپنے عبادت خانے اور مزہبی کتابوں کو بھی دوسروں کی نظر 
 
									60(64) 3</p>

<p>دسترس سے مخفی رکھتے تھے۔ صرف ےہی نہےں بلکہ عرصہ دراز تک وہ ہندوستان کے 
لوگوں سے
رسمی اور کاروباری تعلقات رکھتے رہے اور نہ تو وہ خود کسی سے متاثر ہوئے اور نہ ہی 
انھوں نے ہندوستان کے کسی فرقہ ےا طبقہ پر اپنا کوئی گہرا اور درپا اثر چھوڑا۔ ان 
پارسےوں 
کو جب ہندوستان مےں رہتے رہتے اےک مدت گزر گئی تو انھوں نے محسوس کےا کہ ان 
کو 
اپنے گنبدے درسے نکل کر کھلی اور آزاد فضا مےں سانس لےنی چاہےے۔ اس احساس کو 
انھوں نے جب عملی جامہ پہناےا تو ان سے اےک چوک ہوگئی۔ انھوں نے اپنے اظہار خےال 
اور مزہبی تبلےغ کے لےے جس زبان کا انتخاب کےا وہ کوئی ہندوستان گےر زبان نہ تھی 
بلکہ اےک علاقائی زبان تھی جس کا دائرہ کار و اثر بہت محدود تھا۔ ےہی وجہ ہے کہ
اےک ہندوستانی زبان گجراتی، اختےار کرلےنے کے باوجود اےک عرصئہ دراز تک پارسی 
حضرات 
و افکار ہندوستانےوں مےں عام ہوئے وہ ان مسلمانوں کی کوششوں کا نتےجہ تھے جو اےران 
اور وسط اےشےا سے ترک وطن کرکے ہندوستان آئے تھے، اس سلسلے مےں خود پارسےوں نے 
نہ تو کوئی کوشش کی اور نہ ہی اےسا کرنا ان کی تہزےبی اور نسلی شناخت کے لےے 
مفےد تھا۔</p>

<p>		 ہم اپنے اس مطالعہ کا آغاز پہلے ان الفاظ اور تصورات سے کرتے ہےں جو ےا تو 
فارسی باستان کے الفاظ ہےں ےا داستائی زبان کے لےکن ان کو ہندوستانی مسلمانوں نے 
اس طرح اپنے مزہبی تصورات کا جزو بنا لےا ہے کہ ان کا غےر عربی ےا ےوں کہےے کہ غےر 
اسلامی 
الفاظ ہونا محسوس تک نہےں ہوتا۔ مثال کے طور پر ےہاں چند وہ اسما پےش کےے جاتے 
ہےں جو آج 
کے ہندوستانی اسلامی معاشرہ کے جانے پہچانے اسمائ ہےں اور جن کے مترادف عربی زبان 
مےں موجود ہےں مگر وسط اےشےائی اور اےرانی مسلمانوں کے اثرات سے ہندوستانی مسلمان 
ان ہی غےر عربی اسما اور اصطلاحات مےں اپنے مزہبی تصورات و خےالات کو ظاہر کرتے 
ہےں۔
رسمی اور کاروباری تعلقات رکھتے رہے اور نہ تو وہ خود کسی سے متاثر ہوئے اور نہ ہی 
انھوں نے ہندوستان کے کسی فرقہ ےا طبقہ پر اپنا کوئی گہرا اور درپا اثر چھوڑا۔ ان 
پارسےوں 
کو جب ہندوستان مےں رہتے رہتے اےک مدت گزر گئی تو انھوں نے محسوس کےا کہ ان 
کو 
اپنے گنبدے درسے نکل کر کھلی اور آزاد فضا مےں سانس لےنی چاہےے۔ اس احساس کو 
انھوں نے جب عملی جامہ پہناےا تو ان سے اےک چوک ہوگئی۔ انھوں نے اپنے اظہار خےال 
اور مزہبی تبلےغ کے لےے جس زبان کا انتخاب کےا وہ کوئی ہندوستان گےر زبان نہ تھی 
بلکہ اےک علاقائی زبان تھی جس کا دائرہ کار و اثر بہت محدود تھا۔ ےہی وجہ ہے کہ
اےک ہندوستانی زبان گجراتی، اختےار کرلےنے کے باوجود اےک عرصئہ دراز تک پارسی 
حضرات 
و افکار ہندوستانےوں مےں عام ہوئے وہ ان مسلمانوں کی کوششوں کا نتےجہ تھے جو اےران 
اور وسط اےشےا سے ترک وطن کرکے ہندوستان آئے تھے، اس سلسلے مےں خود پارسےوں نے 
نہ تو کوئی کوشش کی اور نہ ہی اےسا کرنا ان کی تہزےبی اور نسلی شناخت کے لےے 
مفےد تھا۔</p>

<p>		 ہم اپنے اس مطالعہ کا آغاز پہلے ان الفاظ اور تصورات سے کرتے ہےں جو ےا تو 
فارسی باستان کے الفاظ ہےں ےا داستائی زبان کے لےکن ان کو ہندوستانی مسلمانوں نے 
اس طرح اپنے مزہبی تصورات کا جزو بنا لےا ہے کہ ان کا غےر عربی ےا ےوں کہےے کہ غےر 
اسلامی 
الفاظ ہونا محسوس تک نہےں ہوتا۔ مثال کے طور پر ےہاں چند وہ اسما پےش کےے جاتے 
ہےں جو آج 
کے ہندوستانی اسلامی معاشرہ کے جانے پہچانے اسمائ ہےں اور جن کے مترادف عربی زبان 
مےں موجود ہےں مگر وسط اےشےائی اور اےرانی مسلمانوں کے اثرات سے ہندوستانی مسلمان 
ان ہی غےر عربی اسما اور اصطلاحات مےں اپنے مزہبی تصورات و خےالات کو ظاہر کرتے 
ہےں۔
مثال کے طور پر ان چند الفاظ پر غور فرمائےں۔ خدا اےزد وےزدان، سروش، رستخےز ےا 
رستاخےز نماز فرشتہ، اہرےمن ےا اہرمن، بہشت و دوزخ۔</p>

<p>		 ےہ سارے کے ساتے الفاظ کسی نہ کسی شکل مےں پہلوی ےا اوستائی زبان مےں 
موجود تھے، اور ان کے معافی بھی آج کے مروج معانی سے مختلف تھے۔ سب سے پہلے 
خدا کا لفظ لےجےے جو ہندوستانی مسلمانوں مےں الّلۃ کے لفظ کے مترادف کے طور پر نہ 
صرف
 
									60(65) 4</p>

<p>ےہ کہ مستعمل ہے بلکہ الّلۃ کے لفظ کے مقابلے مےں کچھ زےادہ ہی استعمال کےا جاتا ہے۔ 
ےہ لفظ 
پہلوی الاصل ہے۔ پروفےسر نزےر احمد صاحب نے اپنے اےک مقالے مےں تحرےر فرماےا ہے کہ 
پہلوی اشکافی مےں اس کا تلفظ خواتا پہلوی ساسانی مےں خواتای اور پازند مےں خوداے
پہلوی اور پاثر دونوں مےں اس لفظ کے معنی بادشاہ کے تھے اور ےہ لفظ کبھی کبھی الّلۃ 
کے معنوں مےں استعمال نہ ہوتا تھا۔ ےہ لفظ اےرانی اور وسط اےشےائی مسلمانوں کے ہمراہ 
ہندوستان 
آےا جس سے شہنشاہےت اور بادشاہت کا تصور تو بالکل مفقود ہوگےا اور ےہ لفظ صرف
الّلۃ کے لفظ کے مترادف کے طور پر استعمال ہونے لگا۔ چنانچہ آج بھی اّللۃ کے لفظ
کے مقابلے مےں خدا کا لفظ ہمارے معاشرے مےں زےادہ مستعمل ہے۔</p>

<p>		 کچھ ےہی اےزوےزدان الفاظ کا بھی ہے۔ ادستائی زبان مےں جس لفظ کا 
تلفظ پڑتا ہے وہ پہلوی زبان مےں اےزد ہوگےا ہے جو اسی شکل مےں فارسی اور اردو 
کے لےے بولا جاتا ہے مگر ےہ جس زبان کا لفظ ہے اس مےں اس کے معنی بالکل ہی دوسرے
ہےں، اوستائی زبان مےں ےزتا کا لفظ اہور مزدا کی اےک اےسی مخلوق کے لےے استعمال 
ہوا ہے جس کا کام بالکل فرشتوں جےسا ہے اور اس مخلوق کی تعداد ہزاروں سے بھی 
ہے جو ےزتا ےا اےزد سے بلند اور اعلا مرتبہ پر فائز ہے اور اس کی تعداد دستا کے مطابق 
صرف سات ہے۔ ےہ کہنا تو دشوار ہے کہ کس طرح اےرانی اور وسط اےشےائی مسلمانوں
نے اےک اےسی مخلوق کے نام کو خدائے واحد کے نام کے طور پر استعمال کرنا 
شروع کےا جس کی تعداد ہزاروں سے زےادہ ہے، بہرحال ےہ حقےقت ہے کہ اےزد 
کا لفظ فارسی اور اردو دونوں زبانوں مےں خداے واحد کے معنوں مےں استعمال کےا 
جاتا ہے۔ جہاں تک لفظ وےزادن کا تعلق ہے ےہ لفظ اےزد کی جمع کے طور پر پہلوی زبان 
مےں مستعمل تھا اور اس کا اصل تلفظ اےدان تھا۔ اس جمع کے علاوہ دو لفظ اور 
بھی تھے جو لفظ اےزد کی جمع کے طور پر استعمال ہوتے تھے ہماری مراد ےزتان اور 
اورےزوان سے ہے۔ ےزدان کا لفظ فارسی مےں برقرار رہا اور اےرانی اور وسط اےشےائی 
مسلمانوں کے اثر سے ہندوستان کے اسلامی معاشرے سے بھی اس کو قبولےت کی سند 
ملی۔
 
								6	0(66) 5</p>

<p>اس سلسلے مےں اےک دل چسپ بات ےہ بھی ہے کہ ےزدان کا لفظ اپنی شکل کے اعتبار سے
تو جمع ہے مگر معنی کے لحاظ سے اس کا سمار واحد الفاظ مےں ہوتا ہے۔ اےزد اور ےزدان
ےہ دونوں الفاظ ہماری زبان اور معاشرہ مےں اس طرح رچ بس گئے ہےں کہ ان کے غےر 
اسلامی اور غےر ملکی ہونے کا احساس تک نہےں ہوتا۔</p>

<p>		 اسی طرح فرشتہ کا لفظ فارسی اور اردو زبانوں مےں ملک کے لفظ کے مترادف
کے طور پر استعمال ہوتا رہا ہے اور آج بھی مستعمل ہے۔ ےہ لفظ اپنی اصل کے لحاظ سے 
اےک 
قدےم اےرانی لفظ ہے جس کا اوستائی تلفظ ہے اور فارسی باستان مےں۔
اوستا اور فارسی باستان مےں اس لفظ کے معنی صرف فرستادہ کے ہےں۔ ےہ 
بات تحقےق طلب ہے کہ کب اور کےوں کر ملک کو اےرانی اور وسط اےشےائی مسلمانوں نے 
فرشتہ کہنا شروع کےا؟ اےک قےاسی وجہ اس کی ےہ ہوسکتی ہے کہ مسلمانوں کے عقےدہ 
کے 
مطابق حضرت جبرےل علےہ السلام باری تعالی کا کلام لے کر حضور اکرم صلی الّلۃ علےہ وسلم 
کے پاس تشرےف لاتے تھے، چوں کہ وہ فرستادہ خدا تھے اس لےے ممکن ہے کہن اوّل اوّل
ان کو فرشتہ کے لقب سے ملقب کےا گےا ہو اور وفت و زمانہ گزرنے کے ساتھ ساتھ اس
لفظ مےں اتنی وسعت پےدا کرلی گئی کہ اس کا اطلاق ملائکہ کے پورے طبقے پر کےا جانے 
لگا۔ بہر حال ےہ امر تحقےق طلب ہے اور اس سلسلے مےں کوئی ختمی بات نہےں کہی 
جاسکتی۔
فرشتہ کا لفظ ہندوستان کے اسلامی معاشرے مےں کچھ اس طرح جزب ہوگےا ہے کہ 
اس کی اصل وکنہ کی طرف ہمارا دماغ کبھی متوجہ ہی نہےں ہوتا اور ہم اس کو اےک 
اسلامی 
لفظ سمجھتے ہےں۔ حالاں کہ اس لفظ کے اصل اور سےدھے سادے معنی فرستادہ کے ہےں۔</p>

<p>		اب آئےنے نماز اور روزہ کی طرف۔ فارسی اور اردو مےں عربی لفظ صلوۃ کے 
مترادف 
کے طور پر نماز کا لفظ بولا جاتا ہے۔ ہندوستان مےں تو صلوٰۃ کا لفظ استعمال کرنے والے 
معدود چند ہی ہوں گے۔ نماز کا لفظ پاژند کے لفظ نماژ کی ےاد دلاتا ہے اور گمان 
غالب ےہی ہے کہ ےہ لفظ براہ راست پاژند سے اخز کےا گےا ہے۔ اور ژ کو نمہ کہا 
گےا ہے جس مےں دعا کا مفہوم غالب ہے اور کہےں کہےں پر نمہ کی جگہ نمس کا لفظ 
استعمال
 
ہوا ہے۔ ےہی لفظ جب پہلوی زبان مےں استعمال ہوتا ہے تو اس کا تلفظ نمچ ہوتا 
 
									60(67) 6</p>

<p>ہے مسلمانوں مےں نماز کا جو طرےقہ رائج ہے زردشتےوں کے ےہاں اس طرح کی کوئی بات 
نہےں تھی۔ اس کی جگہ ان کے ےہاں آتش کدوں مےں دعا خوانی ہوتی تھی۔ اس لےے 
ےہ سمجھنا 
دشوار ہے کہ اےرانی اور وسط اےشےائی مسلمانوں نے اپنی سلوٰۃ کو نماز کا نام کےوں دےا۔ 
ممکن 
ہے کہ اس کی وجہ ےہ رہی ہو کہ چوں کہ صلوٰۃ کا اختتام دعا پر ہوتا ہے اس لےے انھوں 
نے صلوٰۃ ہی کو اس نام سے موسوم کرنا شروع کردےا ہو جس کو ان کے آباواجداد دعا کے 
معنوں مےں بولتے تھے۔ وہ ےہی لفظ لے کر ہندوستان آئے اور ان ہی کے زےر اثر 
ہندوستان 
مےں بھی صلوٰۃ کی جگہ پر نماز کا لفظ اس طرح رائج ہوگےا کہ اب اگر ہم نماز کا لفظ 
ترک 
کرکے صلوۃ کا لفظ رائج بھی کرنا چاہےں تو عوام کو اس لفظ کے ترک کرنے مےں بہت 
تکلف ہوگا۔</p>

<p>		 ےہی حال روزہ کے لفظ کا بھی ہے۔ اس لفظ کی کوئی نہ کوئی شکل اور 
ستا، فارسی 
باستان اور پہلوی تےنوں زبانوں مےں ملتی ہے۔ اس لفظ کی اوستائی شکل راچاہ
ہے جو فارسی باستان مےں راوچاہ اور پہلوی مےں روچ ہوگئی۔ جہاں 
تک اس لفظ کے معنی کا تعلق ہے اوستا مےں اس کے معنی روشنی کے ہےں اور فارسی 
باستان اور پہلوی مےں دن کے اوستا، فارسی باستان اور پہلوی تےنوں زبانوں مےں اس 
لفظ کے جو معنی ہےں اس کا کوئی 
تعلق کسی مزہبی عمل سے نہےں ہے۔ نہ جانے کس طرح اور کےوں وسط اےشےائی اور 
اےرانی مسلمانوں نے 
اس لفظ کو صوم کا مترادف قرار دے لےا۔ ممکن ہے کہ اس لفظ کو صوم کے معنی مےں 
استعمال 
کرنے کی وجہ ےہ ہو کہ روزہ کی ابتدا روشنی کے پھوٹنے سے پہلے پہلے ہی ہوجاتی ہے 
اور اس کا 
ختامہ روشنی کے ختم ہونے پر ہوتا ہے۔ چوں کہ روزہ کی ابتدا اور خاتمہ دونوں ہی 
کا تعلق 
کسی نہ کسی شکل مےں روشنی سے ہے اس لےے اےرانی اور وسط اےشےائی مسلمانوں نے 
صوم کے لفظی معنی کو ظاہر کرنے کے لےے روزہ کا لفظ منتخب کرلےا ہو جس مےں دن کے 
خالص اےرانی لفظ ہے جو وسط اےشےائی اور اےرانی مسلمانوں کے ہمراہ ہندوستان آےا 
اور ےہاں کے معاشرہ اور زبان مےں جزب ہو کر رہ گےا۔</p>

<p>		 ابھی تک ہم نے جن الفاظ کا مطالعہ پےش کےا ہے وہ ےہ الفاظ ہےں. جو نہ تو 
عربی ہےں 
اور نہ اسلامی۔ لےکن ہندوستانی مسلمانوں نے ان قدےم اےرانی اور زردشتی الفاظ کو اس
 
									60(68) 7</p>

<p>طرح اپنی مزہبی لعنت کا جزو بنا لےا ہے کہ اب ان الفاظ کو ترک کرنا دشواری ہی نہےں 
اےک 
حد تک نہ ممکن بھی ہے۔ اس طرح کے اور بھی بہت سے دوسرے الفاظ پےش کےے جاسکتے 
ہےں 
جو ہندوستانی مسلمانوں کی مزہبی اصطلاح بن گئے ہےں اور ان الفاظ کا سہارا لےے بغےر 
کوئی بھی ہندوستانی 
مسلمان اپنے مزہبی خےالات کا اظہار نہےں کرسکتا۔ اس طرح کے الفاظ مےں بہشت، دوزخ 
سروش، رستخےز ےا رستخاخےز وغےرہ خاص طور سے قابل ذکر ہےں۔ ہم مزکورہ الفاظ سے 
صرف
نظر کرتے ہوئے اس مطالعے کے دوسرے حصے کی طرف آتے ہےں۔</p>

<p>		 اےرانی اور وسط اےشےائی مسلمان جب ہندوستان آئے تو اس زمانے مےں اےران 
مےں 
شاہنشاھےت کو قائم ہوئے تقرےباََ ڈےڑھ ہزار سال کا عرصہ گزر چکا تھا۔ اس مدت مےں 
جن خاندانوں نے اےران پر حکمرانی کی ان کو ہم بہ آسانی دو حصوں مےں تقسےم 
کرسکتے ہےں۔ پہلے
حصے مےں تو اےران کے وہ شاہی خاندان آتے ہےں جن کا کوئی تارےخی رکارڈ دنےا مےں 
باقی 
نہےں ہے۔ ان کے بارے مےں ہماری جو بھی معلومات ہےں وہ سےنہ بہ سےنہ چلی آنے 
والی 
ان افسانوی رواےات پر مشتمل ہےں جن مےں بےشتر کا تزکرہ پہلوی زبان کے شاہ ناموں 
اور 
پھر فردوسی کے شاہ نامے مےں موجود ہے۔ دوسرا حصہ ان شاہی خاندانوں پر مشتمل ہے 
جن
کے بارے مےں ےونانی اور عرب مورخےن کی شہادتےں دستبر و زمانہ سے محفوظ رہ گئی 
ہےں، اس
کے علاوہ خود ان کے زمانے کے بہت سے اےسے کتبے مکشوف ہوگئے ہےں جن کی مدد سے 
ان خاندانوں سے متعلق بادشاہوں کی شخصےت اور عہد کے بارے مےں صحےح راے قائم 
کرنے مےں بڑی مدد ملتی ہے۔ ہم نے اوپر کی سطور مےں جن بادشاہوں کا تزکرہ کےا ہے 
ان کے نام اور کارنامے اےرانی اور وسط اےشےائی باشندوں کے اجتماعی لاشعور کا 
اےک حصہ بن چکے تھے۔ قبول اسلام کے بعد بھی ان اےرانی اور وسط اےشےائی مسلمانوں 
نے اپنے اس تہزےبی ورثے اور اجتماعی لاشعور کی اسطرح آبےاری کی کہ وہ ان کو اپنے 
ہمراہ ہندوستان لائے اور ہندوستان لاکر انھوں نے ان افراد کو ہندوستانی زبانوں سے اس 
طرح روشناس کراےا کہ وہ ان کا اےک ناقابل تقسےم جز بن گئے۔ صرف اردو ہی مےں 
نہےں
رسمی اور کاروباری تعلقات رکھتے رہے اور نہ تو وہ خود کسی سے متاثر ہوئے اور نہ ہی 
انھوں نے ہندوستان کے کسی فرقہ ےا طبقہ پر اپنا کوئی گہرا اور درپا اثر چھوڑا۔ ان 
پارسےوں 
کو جب ہندوستان مےں رہتے رہتے اےک مدت گزر گئی تو انھوں نے محسوس کےا کہ ان 
کو 
اپنے گنبدے درسے نکل کر کھلی اور آزاد فضا مےں سانس لےنی چاہےے۔ اس احساس کو 
انھوں نے جب عملی جامہ پہناےا تو ان سے اےک چوک ہوگئی۔ انھوں نے اپنے اظہار خےال 
اور مزہبی تبلےغ کے لےے جس زبان کا انتخاب کےا وہ کوئی ہندوستان گےر زبان نہ تھی 
بلکہ اےک علاقائی زبان تھی جس کا دائرہ کار و اثر بہت محدود تھا۔ ےہی وجہ ہے کہ
اےک ہندوستانی زبان گجراتی، اختےار کرلےنے کے باوجود اےک عرصئہ دراز تک پارسی 
حضرات 
و افکار ہندوستانےوں مےں عام ہوئے وہ ان مسلمانوں کی کوششوں کا نتےجہ تھے جو اےران 
اور وسط اےشےا سے ترک وطن کرکے ہندوستان آئے تھے، اس سلسلے مےں خود پارسےوں نے 
نہ تو کوئی کوشش کی اور نہ ہی اےسا کرنا ان کی تہزےبی اور نسلی شناخت کے لےے 
مفےد تھا۔</p>

<p>		 ہم اپنے اس مطالعہ کا آغاز پہلے ان الفاظ اور تصورات سے کرتے ہےں جو ےا تو 
فارسی باستان کے الفاظ ہےں ےا داستائی زبان کے لےکن ان کو ہندوستانی مسلمانوں نے 
اس طرح اپنے مزہبی تصورات کا جزو بنا لےا ہے کہ ان کا غےر عربی ےا ےوں کہےے کہ غےر 
اسلامی 
الفاظ ہونا محسوس تک نہےں ہوتا۔ مثال کے طور پر ےہاں چند وہ اسما پےش کےے جاتے 
ہےں جو آج 
کے ہندوستانی اسلامی معاشرہ کے جانے پہچانے اسمائ ہےں اور جن کے مترادف عربی زبان 
مےں موجود ہےں مگر وسط اےشےائی اور اےرانی مسلمانوں کے اثرات سے ہندوستانی مسلمان 
ان ہی غےر عربی اسما اور اصطلاحات مےں اپنے مزہبی تصورات و خےالات کو ظاہر کرتے 
ہےں۔
مثال کے طور پر ان چند الفاظ پر غور فرمائےں۔ خدا اےزد وےزدان، سروش، رستخےز ےا 
رستاخےز نماز فرشتہ، اہرےمن ےا اہرمن، بہشت و دوزخ۔</p>

<p>		 ےہ سارے کے ساتے الفاظ کسی نہ کسی شکل مےں پہلوی ےا اوستائی زبان مےں
 
موجود تھے، اور ان کے معافی بھی آج کے مروج معانی سے مختلف تھے۔ سب سے پہلے 
خدا کا لفظ لےجےے جو ہندوستانی مسلمانوں مےں الّلۃ کے لفظ کے مترادف کے طور پر نہ 
صرف
 
									60(65) 4</p>

<p>ےہ کہ مستعمل ہے بلکہ الّلۃ کے لفظ کے مقابلے مےں کچھ زےادہ ہی استعمال کےا جاتا ہے۔ 
ےہ لفظ 
پہلوی الاصل ہے۔ پروفےسر نزےر احمد صاحب نے اپنے اےک مقالے مےں تحرےر فرماےا ہے کہ 
پہلوی اشکافی مےں اس کا تلفظ خواتا پہلوی ساسانی مےں خواتای اور پازند مےں خوداے
پہلوی اور پاثر دونوں مےں اس لفظ کے معنی بادشاہ کے تھے اور ےہ لفظ کبھی کبھی الّلۃ 
کے معنوں مےں استعمال نہ ہوتا تھا۔ ےہ لفظ اےرانی اور وسط اےشےائی مسلمانوں کے ہمراہ 
ہندوستان 
آےا جس سے شہنشاہےت اور بادشاہت کا تصور تو بالکل مفقود ہوگےا اور ےہ لفظ صرف
الّلۃ کے لفظ کے مترادف کے طور پر استعمال ہونے لگا۔ چنانچہ آج بھی اّللۃ کے لفظ
کے مقابلے مےں خدا کا لفظ ہمارے معاشرے مےں زےادہ مستعمل ہے۔</p>

<p>		 کچھ ےہی اےزوےزدان الفاظ کا بھی ہے۔ ادستائی زبان مےں جس لفظ کا 
تلفظ پڑتا ہے وہ پہلوی زبان مےں اےزد ہوگےا ہے جو اسی شکل مےں فارسی اور اردو 
کے لےے بولا جاتا ہے مگر ےہ جس زبان کا لفظ ہے اس مےں اس کے معنی بالکل ہی دوسرے
ہےں، اوستائی زبان مےں ےزتا کا لفظ اہور مزدا کی اےک اےسی مخلوق کے لےے استعمال 
ہوا ہے جس کا کام بالکل فرشتوں جےسا ہے اور اس مخلوق کی تعداد ہزاروں سے بھی 
ہے جو ےزتا ےا اےزد سے بلند اور اعلا مرتبہ پر فائز ہے اور اس کی تعداد دستا کے مطابق 
صرف سات ہے۔ ےہ کہنا تو دشوار ہے کہ کس طرح اےرانی اور وسط اےشےائی مسلمانوں
نے اےک اےسی مخلوق کے نام کو خدائے واحد کے نام کے طور پر استعمال کرنا 
شروع کےا جس کی تعداد ہزاروں سے زےادہ ہے، بہرحال ےہ حقےقت ہے کہ اےزد 
کا لفظ فارسی اور اردو دونوں زبانوں مےں خداے واحد کے معنوں مےں استعمال کےا 
جاتا ہے۔ جہاں تک لفظ وےزادن کا تعلق ہے ےہ لفظ اےزد کی جمع کے طور پر پہلوی زبان 
مےں مستعمل تھا اور اس کا اصل تلفظ اےدان تھا۔ اس جمع کے علاوہ دو لفظ اور 
بھی تھے جو لفظ اےزد کی جمع کے طور پر استعمال ہوتے تھے ہماری مراد ےزتان اور 
اورےزوان سے ہے۔ ےزدان کا لفظ فارسی مےں برقرار رہا اور اےرانی اور وسط اےشےائی 
مسلمانوں کے اثر سے ہندوستان کے اسلامی معاشرے سے بھی اس کو قبولےت کی سند 
ملی۔
 
								6	0(66) 5</p>

<p>اس سلسلے مےں اےک دل چسپ بات ےہ بھی ہے کہ ےزدان کا لفظ اپنی شکل کے اعتبار سے
تو جمع ہے مگر معنی کے لحاظ سے اس کا سمار واحد الفاظ مےں ہوتا ہے۔ اےزد اور ےزدان
ےہ دونوں الفاظ ہماری زبان اور معاشرہ مےں اس طرح رچ بس گئے ہےں کہ ان کے غےر 
اسلامی اور غےر ملکی ہونے کا احساس تک نہےں ہوتا۔</p>

<p>		 اسی طرح فرشتہ کا لفظ فارسی اور اردو زبانوں مےں ملک کے لفظ کے مترادف
کے طور پر استعمال ہوتا رہا ہے اور آج بھی مستعمل ہے۔ ےہ لفظ اپنی اصل کے لحاظ سے 
اےک 
قدےم اےرانی لفظ ہے جس کا اوستائی تلفظ ہے اور فارسی باستان مےں۔
اوستا اور فارسی باستان مےں اس لفظ کے معنی صرف فرستادہ کے ہےں۔ ےہ 
بات تحقےق طلب ہے کہ کب اور کےوں کر ملک کو اےرانی اور وسط اےشےائی مسلمانوں نے 
فرشتہ کہنا شروع کےا؟ اےک قےاسی وجہ اس کی ےہ ہوسکتی ہے کہ مسلمانوں کے عقےدہ 
کے 
مطابق حضرت جبرےل علےہ السلام باری تعالی کا کلام لے کر حضور اکرم صلی الّلۃ علےہ وسلم 
کے پاس تشرےف لاتے تھے، چوں کہ وہ فرستادہ خدا تھے اس لےے ممکن ہے کہن اوّل اوّل
ان کو فرشتہ کے لقب سے ملقب کےا گےا ہو اور وفت و زمانہ گزرنے کے ساتھ ساتھ اس
لفظ مےں اتنی وسعت پےدا کرلی گئی کہ اس کا اطلاق ملائکہ کے پورے طبقے پر کےا جانے 
لگا۔ بہر حال ےہ امر تحقےق طلب ہے اور اس سلسلے مےں کوئی ختمی بات نہےں کہی 
جاسکتی۔
فرشتہ کا لفظ ہندوستان کے اسلامی معاشرے مےں کچھ اس طرح جزب ہوگےا ہے کہ 
اس کی اصل وکنہ کی طرف ہمارا دماغ کبھی متوجہ ہی نہےں ہوتا اور ہم اس کو اےک 
اسلامی 
لفظ سمجھتے ہےں۔ حالاں کہ اس لفظ کے اصل اور سےدھے سادے معنی فرستادہ کے ہےں۔</p>

<p>		اب آئےنے نماز اور روزہ کی طرف۔ فارسی اور اردو مےں عربی لفظ صلوۃ کے 
مترادف 
کے طور پر نماز کا لفظ بولا جاتا ہے۔ ہندوستان مےں تو صلوٰۃ کا لفظ استعمال کرنے والے 
معدود چند ہی ہوں گے۔ نماز کا لفظ پاژند کے لفظ نماژ کی ےاد دلاتا ہے اور گمان 
غالب ےہی ہے کہ ےہ لفظ براہ راست پاژند سے اخز کےا گےا ہے۔ اور ژ کو نمہ کہا 
گےا ہے جس مےں دعا کا مفہوم غالب ہے اور کہےں کہےں پر نمہ کی جگہ نمس کا لفظ 
استعمال 
ہوا ہے۔ ےہی لفظ جب پہلوی زبان مےں استعمال ہوتا ہے تو اس کا تلفظ نمچ ہوتا 
 
									60(67) 6</p>

<p>ہے مسلمانوں مےں نماز کا جو طرےقہ رائج ہے زردشتےوں کے ےہاں اس طرح کی کوئی بات 
نہےں تھی۔ اس کی جگہ ان کے ےہاں آتش کدوں مےں دعا خوانی ہوتی تھی۔ اس لےے 
ےہ سمجھنا 
دشوار ہے کہ اےرانی اور وسط اےشےائی مسلمانوں نے اپنی سلوٰۃ کو نماز کا نام کےوں دےا۔ 
ممکن 
ہے کہ اس کی وجہ ےہ رہی ہو کہ چوں کہ صلوٰۃ کا اختتام دعا پر ہوتا ہے اس لےے انھوں 
نے صلوٰۃ ہی کو اس نام سے موسوم کرنا شروع کردےا ہو جس کو ان کے آباواجداد دعا کے 
معنوں مےں بولتے تھے۔ وہ ےہی لفظ لے کر ہندوستان آئے اور ان ہی کے زےر اثر 
ہندوستان 
مےں بھی صلوٰۃ کی جگہ پر نماز کا لفظ اس طرح رائج ہوگےا کہ اب اگر ہم نماز کا لفظ 
ترک 
کرکے صلوۃ کا لفظ رائج بھی کرنا چاہےں تو عوام کو اس لفظ کے ترک کرنے مےں بہت 
تکلف ہوگا۔</p>

<p>		 ےہی حال روزہ کے لفظ کا بھی ہے۔ اس لفظ کی کوئی نہ کوئی شکل اور 
ستا، فارسی 
باستان اور پہلوی تےنوں زبانوں مےں ملتی ہے۔ اس لفظ کی اوستائی شکل راچاہ
ہے جو فارسی باستان مےں راوچاہ اور پہلوی مےں روچ ہوگئی۔ جہاں 
تک اس لفظ کے معنی کا تعلق ہے اوستا مےں اس کے معنی روشنی کے ہےں اور فارسی 
باستان اور پہلوی مےں دن کے اوستا، فارسی باستان اور پہلوی تےنوں زبانوں مےں اس 
لفظ کے جو معنی ہےں اس کا کوئی 
تعلق کسی مزہبی عمل سے نہےں ہے۔ نہ جانے کس طرح اور کےوں وسط اےشےائی اور 
اےرانی مسلمانوں نے 
اس لفظ کو صوم کا مترادف قرار دے لےا۔ ممکن ہے کہ اس لفظ کو صوم کے معنی مےں 
استعمال 
کرنے کی وجہ ےہ ہو کہ روزہ کی ابتدا روشنی کے پھوٹنے سے پہلے پہلے ہی ہوجاتی ہے 
اور اس کا 
ختامہ روشنی کے ختم ہونے پر ہوتا ہے۔ چوں کہ روزہ کی ابتدا اور خاتمہ دونوں ہی 
کا تعلق 
کسی نہ کسی شکل مےں روشنی سے ہے اس لےے اےرانی اور وسط اےشےائی مسلمانوں نے 
صوم کے لفظی معنی کو ظاہر کرنے کے لےے روزہ کا لفظ منتخب کرلےا ہو جس مےں دن کے 
خالص اےرانی لفظ ہے جو وسط اےشےائی اور اےرانی مسلمانوں کے ہمراہ ہندوستان آےا 
اور ےہاں کے معاشرہ اور زبان مےں جزب ہو کر رہ گےا۔</p>

<p>		 ابھی تک ہم نے جن الفاظ کا مطالعہ پےش کےا ہے وہ ےہ الفاظ ہےں. جو نہ تو 
عربی ہےں 
اور نہ اسلامی۔ لےکن ہندوستانی مسلمانوں نے ان قدےم اےرانی اور زردشتی الفاظ کو اس
 
									60(68) 7</p>

<p>طرح اپنی مزہبی لعنت کا جزو بنا لےا ہے کہ اب ان الفاظ کو ترک کرنا دشواری ہی نہےں 
اےک 
حد تک نہ ممکن بھی ہے۔ اس طرح کے اور بھی بہت سے دوسرے الفاظ پےش کےے جاسکتے 
ہےں 
جو ہندوستانی مسلمانوں کی مزہبی اصطلاح بن گئے ہےں اور ان الفاظ کا سہارا لےے بغےر 
کوئی بھی ہندوستانی 
مسلمان اپنے مزہبی خےالات کا اظہار نہےں کرسکتا۔ اس طرح کے الفاظ مےں بہشت، دوزخ 
سروش، رستخےز ےا رستخاخےز وغےرہ خاص طور سے قابل ذکر ہےں۔ ہم مزکورہ الفاظ سے 
صرف
نظر کرتے ہوئے اس مطالعے کے دوسرے حصے کی طرف آتے ہےں۔</p>

<p>		 اےرانی اور وسط اےشےائی مسلمان جب ہندوستان آئے تو اس زمانے مےں اےران 
مےں 
شاہنشاھےت کو قائم ہوئے تقرےباََ ڈےڑھ ہزار سال کا عرصہ گزر چکا تھا۔ اس مدت مےں 
جن خاندانوں نے اےران پر حکمرانی کی ان کو ہم بہ آسانی دو حصوں مےں تقسےم 
کرسکتے ہےں۔ پہلے
حصے مےں تو اےران کے وہ شاہی خاندان آتے ہےں جن کا کوئی تارےخی رکارڈ دنےا مےں 
باقی 
نہےں ہے۔ ان کے بارے مےں ہماری جو بھی معلومات ہےں وہ سےنہ بہ سےنہ چلی آنے 
والی 
ان افسانوی رواےات پر مشتمل ہےں جن مےں بےشتر کا تزکرہ پہلوی زبان کے شاہ ناموں 
اور 
پھر فردوسی کے شاہ نامے مےں موجود ہے۔ دوسرا حصہ ان شاہی خاندانوں پر مشتمل ہے 
جن
کے بارے مےں ےونانی اور عرب مورخےن کی شہادتےں دستبر و زمانہ سے محفوظ رہ گئی 
ہےں، اس
کے علاوہ خود ان کے زمانے کے بہت سے اےسے کتبے مکشوف ہوگئے ہےں جن کی مدد سے 
ان خاندانوں سے متعلق بادشاہوں کی شخصےت اور عہد کے بارے مےں صحےح راے قائم 
کرنے مےں بڑی مدد ملتی ہے۔ ہم نے اوپر کی سطور مےں جن بادشاہوں کا تزکرہ کےا ہے 
ان کے نام اور کارنامے اےرانی اور وسط اےشےائی باشندوں کے اجتماعی لاشعور کا 
اےک حصہ بن چکے تھے۔ قبول اسلام کے بعد بھی ان اےرانی اور وسط اےشےائی مسلمانوں 
نے اپنے اس تہزےبی ورثے اور اجتماعی لاشعور کی اسطرح آبےاری کی کہ وہ ان کو اپنے 
ہمراہ ہندوستان لائے اور ہندوستان لاکر انھوں نے ان افراد کو ہندوستانی زبانوں سے اس 
طرح روشناس کراےا کہ وہ ان کا اےک ناقابل تقسےم جز بن گئے۔ صرف اردو ہی مےں 
نہےں
رسمی اور کاروباری تعلقات رکھتے رہے اور نہ تو وہ خود کسی سے متاثر ہوئے اور نہ ہی 
انھوں نے ہندوستان کے کسی فرقہ ےا طبقہ پر اپنا کوئی گہرا اور درپا اثر چھوڑا۔ ان 
پارسےوں 
کو جب ہندوستان مےں رہتے رہتے اےک مدت گزر گئی تو انھوں نے محسوس کےا کہ ان 
کو 
اپنے گنبدے درسے نکل کر کھلی اور آزاد فضا مےں سانس لےنی چاہےے۔ اس احساس کو 
انھوں نے جب عملی جامہ پہناےا تو ان سے اےک چوک ہوگئی۔ انھوں نے اپنے اظہار خےال 
اور مزہبی تبلےغ کے لےے جس زبان کا انتخاب کےا وہ کوئی ہندوستان گےر زبان نہ تھی 
بلکہ اےک علاقائی زبان تھی جس کا دائرہ کار و اثر بہت محدود تھا۔ ےہی وجہ ہے کہ
اےک ہندوستانی زبان گجراتی، اختےار کرلےنے کے باوجود اےک عرصئہ دراز تک پارسی 
حضرات 
و افکار ہندوستانےوں مےں عام ہوئے وہ ان مسلمانوں کی کوششوں کا نتےجہ تھے جو اےران 
اور وسط اےشےا سے ترک وطن کرکے ہندوستان آئے تھے، اس سلسلے مےں خود پارسےوں نے 
نہ تو کوئی کوشش کی اور نہ ہی اےسا کرنا ان کی تہزےبی اور نسلی شناخت کے لےے 
مفےد تھا۔</p>

<p>		 ہم اپنے اس مطالعہ کا آغاز پہلے ان الفاظ اور تصورات سے کرتے ہےں جو ےا تو 
فارسی باستان کے الفاظ ہےں ےا داستائی زبان کے لےکن ان کو ہندوستانی مسلمانوں نے 
اس طرح اپنے مزہبی تصورات کا جزو بنا لےا ہے کہ ان کا غےر عربی ےا ےوں کہےے کہ غےر 
اسلامی 
الفاظ ہونا محسوس تک نہےں ہوتا۔ مثال کے طور پر ےہاں چند وہ اسما پےش کےے جاتے 
ہےں جو آج 
کے ہندوستانی اسلامی معاشرہ کے جانے پہچانے اسمائ ہےں اور جن کے مترادف عربی زبان 
مےں موجود ہےں مگر وسط اےشےائی اور اےرانی مسلمانوں کے اثرات سے ہندوستانی مسلمان 
ان ہی غےر عربی اسما اور اصطلاحات مےں اپنے مزہبی تصورات و خےالات کو ظاہر کرتے 
ہےں۔ 
بلکہ فارسی سے متاثر ہونے والی دوسری زبانوں مےں بھی گےومرث، ہوشنگ، ضحاک، 
فرےدون، اےرج، توڑ، گرشاسپ، تہاسپ، کےقباد، کےکاوس، سےاوش، افراسےاب، لہراسپ 
بہمن، واراب، دارا، اسکندر، اروشےر اور خسرو پروےز جےسے بادشاہوں کے نام اور کارنامے 
 
									60(69) 8</p>

<p>اس طرح بےان ہوئے ہےں گوےا ےہ شخصےتےں غےر ملکی نہےں بلکہ ہندوستانی ہےں۔ ان 
بادشاہوں 
کے علاوہ جواں مردوں، پہلوانوں، ہےرووں، مےں سے اردو کے علاوہ دوسری اور زبانوں مےں 
بھی رستم، سہراب، ژال رودابہ، رہام، برزو،گےو، اور گودرز کے قصے اسی طرح مشہور 
ہےں جس طرح ہندوستانی نبرد آزماوں کے قصے۔ عشق و عاشقی کے مےدان مےں دےکھےے
تو شےر بن وفر ہاد، بےثرن و منشےرہ کے قصے ہندوستان مےں اسی دلچسپی سے پڑھے 
اور سنے
جاتے ہےں جس دلچسپی سے لوگ ہےر رانجھا اور سسی پٹوں کے قصوں کو سنتے ہےں۔ 
ہندوستان 
آنے والے وسط اےشےائی اور اےرانی مسلمانوں نے ہندوستان کی زبانوں کو زردشت، 
اوستا، زند، پاژند، مانی، مزدک، آتش کدہ، منع اور موبد سے صرف آشنا ہی نہےں 
کےا بلکہ ان کے بارے مےں معلومات کا وہ خزےنہ بھی دےا جو ہندوستان کی مشترکہ 
تہزےب 
کاگراں ماےہ حصہ ہے۔ </p>

<p>		قدےم اےرانی اور زردشتنی الفاظ، افکارو افراد کاےہ مختصر ترےن جائزہ اس بات 
کو 
ثابت کرنے کے لےے بہت کافی ہے کہ ہندوستان آنے والے مسلمان اپنے ساتھ صرف 
ورثہ بھی اپنے ہمراہ لائے جو وقت اور زمانے کے گزرنے کے ساتھ ہندوستان کے 
تہزےبی ورثے کا اےک ناقابل تقسےم جزو بن گےا۔</p>

<p>					603۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔</p>

<p>               0 
</p></body></text></cesDoc>